\documentclass{beamer}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc} %caracteres acentuados
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color,graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
%\usepackage{caption} % <- no início do ficheiro !!! Vou comentar porque não funciona no beamer http://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=388267
\usepackage{listings}

\lstset{
	numbers=left,
	stepnumber=5,
	firstnumber=1,
	numberstyle=\tiny,
	breaklines=true,
	frame=shadowbox,
	basicstyle=\tiny,
	stringstyle=\ttfamily,
	showstringspaces=false,
	extendedchars=\true,
	inputencoding=utf8,
	tabsize=2,
	%captionpos=bottom
}

% Beamer numbered captions
\setbeamertemplate{caption}[numbered]
\numberwithin{figure}{section}
\numberwithin{table}{section}

%\usetheme{CambridgeUS}
\mode<presentation>{\usetheme{AnnArbor}}
\definecolor{uofsgreen}{rgb}{.125,.5,.25}
%\usecolortheme[named=uofsgreen]{structure}
\setbeamertemplate{footline}[page number]
\AtBeginSection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
}

\AtBeginSubsection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}
}

\title{\textbf{Recuperação da Informação}}
\author{Eduardo Ferreira dos Santos}
\institute{Ciência da Computação \\ 
Centro Universitário de Brasília -- UniCEUB}

\date{\today} % Date, can be changed to a custom date
\logo{\includegraphics[scale=0.2]{../imagens/logo-ceub}}

\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Professor}
    \begin{center}
        EDUARDO FERREIRA DOS SANTOS, MsC \\
        \bigskip
        Mestre em Computação Aplicada pela Universidade de Brasília -- UnB \\
        \bigskip
    \end{center}
    \begin{itemize}
        \item Áreas de pesquisa:
        \begin{itemize}
            \item Processamento de Linguagem Natural:
            \item Recuperação da Informação;
            \begin{itemize}
                \item Modelagem de tópicos;
                \item Busca e recuperação textual;
                \item Classificação de documentos.
            \end{itemize}
            \item Web Semântica;
            \item Bancos de dados NoSQL.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frame{Sumário}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}

\subsection{Histórico do Conhecimento}

\begin{frame}
	\frametitle{Histórico}
	\begin{center}
		O que é conhecimento?
		\bigskip
		\url{https://www.youtube.com/watch?v=wukpLNlECA4}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Importância do conhecimento}
	\begin{center}
		Como o conhecimento influenciou a humanidade? \footnote{\url{http://maurilioferreiralima.com.br/2013/06/a-alavanca-e-a-roda/}}
	\footnote{\url{http://www.vanialima.blog.br/2014/05/a-construcao-das-piramides.html}}
	\end{center}
	\begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
		\begin{center}
			\begin{figure}
				\includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/roda01}
				\label{fig:roda01}
				\caption{Agricultura}
			\end{figure}
		\end{center}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
		\begin{center}
			\begin{figure}
				\includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/roda02}
				\label{fig:roda02}
				\caption{Construção}
			\end{figure}
		\end{center}
	\end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Conhecimento}
	\begin{definition}
	    Acúmulo de técnicas para solucionar os problemas de cada era. \cite{gaines2013knowledge}
	\end{definition}
	\begin{itemize}
		\item Nunca foi tão fácil produzir, disseminar, acessar e utilizar conhecimento;
		\item As tecnologias de interação humano-computador representam um papel crucial nesse processo;
		\item A sincronia entre os processos de produção do conhecimento e a evolução da sociedade;
		\item O surgimento da \alert{era da informação}.
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Diferencial}
    \begin{exampleblock}{}
		\begin{quote}
			A capacidade de capturar e transmitir o conhecimento criado pelos indivíduos e comunidades é considerada, de acordo com as literaturas antropológicas e arqueológicas, o principal fator de explosão da população humana. \cite{gaines2013knowledge}
		\end{quote}
	\end{exampleblock}
	\begin{center}
		Para que utilizamos o conhecimento?
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Representação}
	\begin{minipage}[ht]{0.48\textwidth}
		\begin{center}
			\begin{figure}
				\includegraphics[width=0.7\textwidth]{../imagens/nefertiti}
				\label{fig:nefertiti}
				\caption{Representação de Nefertiti \tiny \url{https://pt.wikipedia.org/wiki/Ficheiro:Maler_der_Grabkammer_der_Nefertari_004.jpg}}
			\end{figure}
		\end{center}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[ht]{0.48\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item Algumas imagens eram vistas como arte. Mais tarde, revelaram-se ferramentas de \alert{comunicação} e \alert{transmissão do conhecimento};
			\item Existe \alert{comunicação} na Figura ~\ref{fig:nefertiti}?
		\end{itemize}
		\pause
		\begin{quote}
			Palavras ditas por Osíris: grande rainha, perante Osíris. Nefertari, amada de Mut.
		\end{quote}
	\end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Tempos remotos}
	\begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
		\begin{figure}
			\centering
			\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../imagens/pedra-roseta}
			\label{fig:escrita-cuneiforme}
			\caption{Pedra de Roseta}
		\end{figure}	
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[ht]{0.40\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item É possível encontrar aquisição de conhecimento em artefatos de tempos remotos;
			\item Necessidade de \alert{transmitir o conhecimento}.
		\end{itemize}	
	\end{minipage}
	\bigskip
	\begin{center}
	    Como funciona a transmissão de conhecimento nos tempos modernos?
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Tempos modernos}
	\begin{itemize}
		\item Pode-se dizer que o processo de aquisição de conhecimento se iniciou com o iluminismo grego \cite{gaines2013knowledge};
		\item Foram os primeiros a se preocupar com o conhecimento produzido por civilizações anteriores, além de manter \alert{registro escrito} de tudo;
		\item Utilizamos a escrita grega, com poucas alterações, até o dia de hoje;
		\item Biblioteca de Aristóteles;
		\item Biblioteca de Alexandria;
		\item A codificação e inferência dos padrões abstratos de representação do conhecimento criados por Aristóteles são a base da lógica descritiva por trás da Web Semântica. \cite{gaines2013knowledge}
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Informação}

\begin{frame}
	\frametitle{Information Overload}
	\begin{center}
		A biblioteca de Alexandria tinha um tamanho estimado de \alert{500.000} volumes. Defina GRANDE! \\
		\bigskip
		\pause
		\url{https://www.youtube.com/watch?v=S6x2epcK5rU} \\
		\bigskip
		Se você tivesse uma biblioteca de 33.000 livros, como conseguiria organizá-la?
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Tecnologia da Informação}
	\begin{definition}
	    Tecnologia da informação: soluções tecnológicas para \alert{tratamento} da informação
	\end{definition}	
	\begin{itemize}
		\item Se preocupa com questões relativas ao 
		\begin{itemize}
		    \item armazenamento;
		    \item recuperação;
		    \item visualização do conhecimento.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Infra-estrutura de TI}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{../imagens/symbiosis-science}
		\label{fig:symbiosis-science}
		\caption{A evolução da infra-estrutura de tecnologia da informação \cite{gaines2013knowledge}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{O que é informação?}
    \begin{itemize}
        \item O termo informação possui várias origens \cite{introri-book}:
        \begin{description}
            \item[Na Ciência da Informação] Comunicação do conhecimento e suas práticas.
            \item[Na Computação] Estudo sistemático de processos algorítmicos que descrevem e transferem informação
        \end{description}
    \end{itemize}
    \bigskip
    \begin{exampleblock}{}
	    \begin{quote}
	        A Recuperação de Informação trata dos aspectos intelectuais da descrição da informação e sua especificação para busca, e também de qualquer sistema, técnicas ou máquinas que são empregadas para realizar esta operação. \cite{introri-book}
	    \end{quote}
    \end{exampleblock}
\end{frame}

\section{Recuperação da Informação}

\subsection{Conceitos}

\begin{frame}
    \frametitle{Recuperação da Informação}
    \begin{definition}
        \begin{quote}
	        Information retrieval (IR) is finding material (usually documents) of an unstructured nature (usually text) that satisfies an information need from within large collections (usually stored on computers). \cite{ir-book}
	    \end{quote}
    \end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Recuperação da Informação}
    \begin{definition}
	    \begin{quote}
	        Information retrieval (IR) is finding material (usually \alert{documents}) of an unstructured nature (usually \alert{text}) that satisfies an information need from within large \alert{collections} (usually stored on \alert{computers}). \cite{ir-book}
        \end{quote}
    \end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Retomando a definição}
    \begin{exampleblock}{}
        \begin{quote}
	        Information retrieval (IR) is finding material (usually documents) of an unstructured nature (usually text) that satisfies an information need from within large \alert{collections (usually stored on computers)}. \cite{ir-book}
	    \end{quote}
    \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Coleções de documentos}
    \begin{definition}
        Artefatos para os quais um sistema de Recuperação da Informação foi construído.
    \end{definition}    
    \begin{itemize}
        \item Normalmente são armazenados documentos de \alert{texto};
        \item Contudo, nenhum artefato para transmissão do conhecimento está excluído:
        \begin{itemize}
            \item Livros;
            \item Filmes;
            \item Fotos.
        \end{itemize}
        \item Para se falar de Recuperação da Informação no escopo da \alert{Computação}, é necessário que o documento esteja no \alert{formato digital}. \cite{modern-ir}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Estrutura básica}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{../imagens/ir-query}
		\label{fig:ir-query}
		\caption{Estrutura básica de um sistema de Recuperação da Informação \cite{cambridge}}
	\end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Buscando em dados}
    \begin{exampleblock}{}
        \begin{quote}
	        Information retrieval (IR) is finding material (usually documents) of an \alert{unstructured} nature (usually text) that satisfies an information need from within large collections (usually stored on computers). \cite{ir-book}
	    \end{quote}
    \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Dados estruturados}
    \begin{itemize}
        \item Os sistemas computacionais tradicionais realizam busca em \alert{dados estruturados}
    \end{itemize}
    \begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/dados-estruturados}
		\label{fig:dados-estruturados}
		\caption{Consulta e sua tradução utilizando dados estruturados \cite{cambridge}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Dados não estruturados}
    \begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.4\textwidth]{../imagens/busca-romario}
		\label{fig:busca-romario}
		\caption{Qual Romário estamos buscando?}
	\end{figure}
	\begin{itemize}
	    \item Não significa que o dado não tem \alert{nenhuma} estrutura:
	    \begin{itemize}
	        \item Estrutura do documento (cabeçalho, parágrafo);
	        \item Estrutura linguística (latente, escondida);
	        \item Etc.
	    \end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Retomando a definição}
    \begin{exampleblock}{}
        \begin{quote}
	        Information retrieval (IR) is finding material (usually documents) of an unstructured nature (usually text) that \alert{satisfies an information need} from within large collections (usually stored on computers). \cite{ir-book}
	    \end{quote}
    \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Relevância e necessidade \cite{cambridge}}
    \begin{itemize}
        \item Uma \alert{necessidade de informação} é o tópico para o qual se deseja obter informação;
        \item Uma \alert{consulta} (\emph{query}) é a pergunta feita ao computador para obter tal informação;
        \item Um documento é considerado \alert{relevante} se o usuário encontra informação de valor em relação à sua necessidade.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Tipos de necessidade \cite{cambridge}}
    \begin{exampleblock}{}
        \begin{quote}
	        Information retrieval (IR) is finding material (usually documents) of an unstructured nature (usually text) that satisfies an \alert{information need} from within large collections (usually stored on computers). \cite{ir-book}
	    \end{quote}
    \end{exampleblock}
    \begin{itemize}
        \item Busca por um item conhecido;
        \item Busca por uma informação precisa;
        \item Busca aberta (por tópico)
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{RI x NLP}
    \begin{itemize}
        \item Muitos confudem os conceitos de NLP -- \emph{Natural Language Processing} e IR -- \emph{Information Retrieval};
        \item Enquanto IR (ou RI em português) se preocupa em \alert{encontrar documentos relevantes}, NLP (PNL em português) se preocupa em \alert{entender o significado dos documentos}.
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{../imagens/nlp03}
		\label{fig:nlp03}
		\caption{Qual a diferença entre NLP e RI?}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Aplicando NLP}
    \begin{itemize}
        \item Normalmente aplicamos NLP no \alert{resultado} dos documentos retornados em RI;
        \item Ambos têm como objetivo facilitar o \alert{acesso à informação}.
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{../imagens/nlp02}
		\label{fig:nlp02}
		\caption{Entender os documentos após selecionar}
    \end{figure}
\end{frame}


\subsection{Relevância e performance}

\begin{frame}
    \frametitle{Ausência e abundância de informações}
    \begin{description}
        \item[Problema da ausência de informações] (agulha no palheiro): difícil encontrar informação rara.
        \begin{itemize}
            \item Quais as três primeiras palavras de uma pessoa? Com três anos de idade?
            \item Uma criança pode falar o idioma correto?
        \end{itemize}
        \item[Problema da abundância de informações] (para informações mais diretas): redundância de informações óbvias.
        \begin{itemize}
            \item O que é toxoplasmose?
        \end{itemize}
    \end{description}
    \bigskip
    \begin{center}
        E a veracidade das informações? \alert{FAKE NEWS!!!!}
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Relevância}
    \begin{exampleblock}{}
        \begin{quote}
	        Information retrieval (IR) is finding material (usually documents) of an unstructured nature (usually text) that \alert{satisfies} an information need from within large collections (usually stored on computers). \cite{ir-book}
	    \end{quote}
    \end{exampleblock}
    \begin{itemize}
        \item Os documentos obtidos são:
        \begin{itemize}
            \item relacionados ao assunto desejado?
            \item atualizados?
            \item de uma fonte \alert{confiável}?
            \item satisfazem a \alert{necessidade} dos usuários?
        \end{itemize}
        \item Como os documentos devem ser classificados segundo esses fatores?
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Performance}
    \begin{itemize}
        \item A efetividade de um sistema de RI normalmente se baseia em duas medidas importantes:
        \begin{description}
            \item[Precision] Qual a fração dos resultados que é relevante para a informação desejada?
            \item[Recall] Qual fração dos documentos relevantes foi retornada pelo sistema?
        \end{description}
        \item Como balancear as duas métricas?
        \begin{itemize}
            \item Se todos os documentos forem retornados o \emph{recall} é perfeito;
            \item Se somente os mais relevantes forem retornados, a medidade de \emph{precision} é perfeita.
        \end{itemize}
        \item As métricas de \emph{precision} e \emph{recall} serão importantes indicadores para avaliar os métodos que vamos estudar.
    \end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Exemplos}

\begin{frame}
    \frametitle{Histórico}
    \begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/ir-history}
		\label{fig:ir-history}
		\caption{Sistemas de Recuperação da Informação até os anos 2000 \cite{cambridge}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Pós Google}
    \begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{../imagens/google-changes}
		\label{fig:google-changes}
		\caption{Na era pós Google a circulação da informação se tornou muito mais difusa}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{RI em artefatos não textuais}
    \begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{../imagens/non-textual}
		\label{fig:non-textual}
		\caption{Os artefatos não textuais são o foco dos sistemas de RI modernos \cite{cambridge}}
	\end{figure}
\end{frame}

\section{O curso}

\begin{frame}
    \frametitle{Objetivos}
    \begin{description}
        \item[Objetivo Geral] Caracterizar a recuperação da informação em função dos dados, problemas e conceitos envolvidos, com foco na Web e Redes Sociais.
    \end{description}
    \begin{itemize}
        \item Justificativa:
        \begin{itemize}
            \item A quantidade de dados não estruturados é significativamente maior que a de dados estruturados;
            \item Existe uma variedade grande de modelos e técnicas que podem trazer resultados interessantes com mínimo esforço;
            \item Cientista de dados vai trabalhar com dados não estruturados.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Recursos}
    \begin{itemize}
        \item Vamos precisar de:
        \begin{itemize}
            \item Probabilidade e estatística (\alert{eu avisei!});
            \item Fundamentos de mineração de dados;
            \item Metodologia científica;
            \item Programação em Python.
        \end{itemize}
        \item Pode ser útil:
        \begin{itemize}
            \item Conceitos de IA;
            \item Conhecimentos de Python NLTK.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Calendário}
    \begin{description}
        \item[19/11/2021] Aula 01
        \begin{itemize}
            \item Recuperação da Informação
            \item Algoritmos e estruturas de dados para indexação
        \end{itemize}
        \item[20/11/2021] Aula 02
        \begin{itemize}
            \item Algoritmos e estruturas de dados para indexação (cont.)
            \item Pesos dos termos e o modelo vetorial
        \end{itemize}
        \item[?] Aula 03
        \begin{itemize}
            \item Avaliação dos resultados
            \item Técnicas de agrupamento (\textit{clustering})
        \end{itemize}
        \item[26/11/2021] Aula 04
        \begin{itemize}
            \item Técnicas de classificação
            \item Recuperação da informação na Web e Redes Sociais
        \end{itemize}
    \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Avaliação}
    \begin{itemize}
        \item Média dos exercícios
    \end{itemize}
    \begin{center}
        DATA DE ENTREGA: \alert{05/12/2021}
    \end{center}
\end{frame}

\section{Busca Booleana}

\begin{frame}
    \frametitle{Busca booleana}
    \begin{definition}
        \begin{quote}
            No modelo booleano um documento é representado por um conjunto de termos de indexação que podem ser definidos de forma intelectual (manual) por profissionais especializados ou automaticamente, através da utilização de algum tipo de algoritmo computacional. \cite{baeza2013recuperaccao}
        \end{quote}
    \end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Operadores Booleanos}
    \begin{itemize}
        \item Qualquer busca pode ser expressa na forma de operadores booleanos;
        \item Representação da \textbf{lógica proposicional};
        \item A expressão $t_{1} AND t_{2}$ deve recuperar documentos indexados por ambos os termos ($t_{1}$ e $t_{2}$);
        \item Vamos trabalhar as obras de Shakespeare como exemplo.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Consulta booleana}
    \begin{center}
        Brutus AND Caesar AND NOT Calpurnia
    \end{center}
    \begin{itemize}
        \item Quais peças possuem as palavras \alert{Brutus} e \alert{Caesar} e não a palavra \alert{Calpurnia}?
        \item Força bruta: buscar linearmente todas as palavras no texto até encontrar;
        \item Para Shakespeare não deve ser um problema (aproximadamente 1M de palavras);
        \item Para coleções maiores de palavras pode ser necessário um \alert{índice}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Indexação}
    \begin{definition}
        \begin{quote}
            Indexing is an offline operation that collects data about which words occur in a text, so that at search time you only have to access the precompiled index. \cite{cambridge}
        \end{quote}
    \end{definition}
    \begin{itemize}
        \item O índice permite a busca por um número sem necessariamente ter que comparar caractere por caractere.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Matriz de incidência de termos}
    \begin{center}
        \alert{Ideia}: gravar, para cada documento, todas as palavras do vocabulário que estão presentes (\emph{term-document incidence matrix}).
    \end{center}
    \begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/td-matrix}
		\label{fig:td-matrix}
		\caption{O elemento da matriz $(t,d)$ é 1 se a peça na coluna $d$ contém a palavra na linha $t$. Caso contrário seu valor é 0. \cite{cambridge}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Voltando à consulta}
    \begin{center}
        Brutus AND Caesar AND NOT Calpurnia
    \end{center}
    \begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/td-matrix-query}
		\label{fig:td-matrix-query}
		\caption{A consulta passa a ser uma operação booleana AND entre os vetores para Brutus, Cesar e NOT Calpurnia (complemento) \cite{cambridge}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Voltando à consulta}
    \begin{center}
        Brutus AND Caesar AND NOT Calpurnia
    \end{center}
    \begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/td-matrix-1}
		\label{fig:td-matrix-1}
		\caption{A consulta passa a ser uma operação booleana AND entre os vetores para Brutus, Cesar e NOT Calpurnia (complemento) \cite{cambridge}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Voltando à consulta}
    \begin{center}
        Brutus AND Caesar AND NOT Calpurnia
    \end{center}
    \begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/td-matrix-2}
		\label{fig:td-matrix-2}
		\caption{A consulta passa a ser uma operação booleana AND entre os vetores para Brutus, Cesar e NOT Calpurnia (complemento) \cite{cambridge}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Voltando à consulta}
	\begin{center}
	    A operação AND retorna \emph{Antony and Cleopatra} e \emph{Hamlet}.
	\end{center}
    \begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/td-matrix-3}
		\label{fig:td-matrix-3}
		\caption{A consulta passa a ser uma operação booleana AND entre os vetores para Brutus, Cesar e NOT Calpurnia (complemento) \cite{cambridge}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Os resultados}
    \begin{block}{Antony and Cleopatra, Ato III, Cena ii}
        \begin{description}
            \item[Agrippa] [Aside to Dominitus Enobarbus]: Why, Enobarbus, When Antony found Julius \alert{Caesar} dead, He cried almost to roaring, and he wept When at Philippi he found \alert{Brutus} slain.
        \end{description}
    \end{block}
    \bigskip
    \begin{block}{Hamlet, Ato III, Cena ii}
        \begin{description}
            \item[Lord Polonius:] I did enact Julius \alert{Caesar}: I was killed i' the Capitol; \alert{Brutus} killed me.
        \end{description}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Na prática}
    \begin{itemize}
        \item Comercializado pelos principais fornecedores a partir dos anos 60;
        \item Linguagem de busca (\emph{query language}) bastante complexa com texto muito longo;
        \item Extensão dos operadores booleanos utilizando operadores de \alert{proximidade};
        \item Resultados não ordenados...
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
	\begin{center}
		\textbf{OBRIGADO!!!} \\
		\textbf{PERGUNTAS???}
	\end{center}
\end{frame}

\bibliography{../recuperacao-informacao}
\bibliographystyle{apalike}

\end{document}
